浸大普通話試離地 「向遊客介紹經西隧的巴士線」

浸大普通話豁免試合格率只有三成，點解？浸大編委會昨日出版號外，有同學形容考試的題目冷門，包括「向遊客介紹一條九龍經西隧過海的巴士路線特質及乘搭方法」，難度比中國國家級普通話水平試難度更高。

獨媒訪問了兩名參與豁免試的浸大同學，她們批評考試題目並不生活化，包括「如何在香港興建更多中醫院」，而須修讀課程的同學則指普通話期末考試安排差、部分學系學生難以安排時間，形容普通話畢業要求令同學「好煩、好痛苦」。

浸大學生會將於今午在校內發起集會及遊行，聲援被暫時停學的學生會會長劉子頎及中醫系學生陳樂行。

參與豁免試同學：不希望浪費學分

IMG_5831
圖：一年級的林同學成為少數在豁免試合格的「幸運兒」

一年級的林同學就讀於商學院，她表示由於不想浪費一個學期的時間修讀普通話，故報考普通話豁免試並及格。對於坊間有說法指同學選擇入讀浸大時應清楚知道普通話畢業要求，拒絕應考者應離開浸大，林同學反駁指入讀前根本不清楚必須修讀普通話，認為此舉並無必要。

林同學指，香港學生在中小學均須修讀普通話，對普通話有基本認識並有一定基本溝通能力，無需再佔用大學一個學期時間修讀，浪費學分。她認為大學學費昂貴，只有浸大需要同學使用3個學分修讀普通話是不公平。

題目與普通話無關 難以捉摸評分標準

談到豁免試內容，林同學指考試時間不長，只有約15至20分鐘。她認同考試頗難，第一部分先要分辨普通話和廣東話的詞語，然後第二部分為口試，討論一條類似通識題的辯題。她面對的兩題為「共享單車在香港可否成功」及「如何在香港興建更多中醫院」。她認為「根本唔係日常溝通用的普通話」，指同學若對有關議題並不認識的話，即使以廣東話亦難以討論，何況是以普通話進行。

林同學自言對於自己最後成為三成合格者之一感到意外，她知道有很多普通話水平不俗的同學亦曾「肥佬」，對評分標準感到奇怪，難以捉摸。

對於浸大學生會的佔領語文中心行動，林同學指自己有觀看大部分直播的片段，感覺同學本來的情緒都很平靜，但後來職員好像帶同學「遊花園」，同學情緒才開始激動。她認為當日同學的行動有少許激進，但絕對可以理解，亦是人之常情。

對於校方決定將兩名參與行動的同學處於暫時停學的處分，她認為懲處過分，感覺校方像是「殺雞儆猴」。作為新生的她認為事件影響了她對浸大，以至校長錢大康的印象。

普通話要求增學生壓力

IMG_5816
圖：就讀視覺藝術院的王同學修讀普通話課程兩次方能合格，形容普通話畢業要求「好煩、好痛苦」

有同學考過豁免試得以「逃過一劫」，但有同學卻要修讀兩次普通話方能確定能安全畢業。王同學為視覺藝術院四年級生，於三年級時從香港專上學院升讀浸大。入讀前她知道浸大有普通話畢業要求，而比她早入讀的同學建議她及早修讀，即使不合格也能重讀。結果一語成讖，王同學第一次報讀浸大的非學分普通話課程後不合格，需要再重讀方能畢業。

王同學於是在入讀首年的三年級第一學期就先修讀普通話，她指報讀課程要在浸大網頁「搶時段」，找到合適時段並成功「搶位」後，便開始整個學期每週一課的普通話課程。王同學選修非學分（Non-credit bearing）課程原因為知道該課程無需考核拼音，而3學分課程（credit bearing）難度較高，需考核拼音。她指課程主要為朗讀詞語及就不同題目分組討論，而討論時，在中小學讀過普通話的她感覺與其他同學水準相若，但最後同組只有自己一人不合格。

王同學指，在成績公佈時早已過了第二學期的科目預選（course pre-registrarion），能符合她時間表的普通話課已再無空位，只能再延後修讀。她不理解自己不合格的原因，指自己課餘有兼職當售貨員，與內地客人溝通時完全正常，而她曾為浸大擔任學長（peer mentor＿，帶領內地生時曾有內地生稱讚她「普通話不錯」，當王回應指她「肥」了普通話試時，對方也很驚訝。

須修讀拼音不合理

王同學形容，普通話畢業要求令她壓力很大，「好煩、好痛苦」，而重讀時壓力更大，擔心需延後畢業。她指視藝學生需到浸大位於彩虹的校園（AVA）上課，主修的課堂時間亦比其他科目長，使他們難以抽時間修讀普通話。其中在拼音要求上，王同學自覺對所有語言的拼音都不甚認識，質疑是否一定需要認識拼音，認為學習語言最重要能夠溝通，「講到聽到咪得囉？」，「連自己母語（廣東話）拼音都唔識，點解要識普通話拼音」。

在第二次修讀普通話考試後，王同學終取得B級成績合格。她指普通話科的考試安排不佳，考試時考生需對著電腦以錄音方式考核，然而在限時考試期間，電腦並無顯示剩餘時間，考生難以準確分配時間，亦不能以手錶以外工具，包括手提電話計時，影響表現。

考試安排欠佳

此外，考生都被安排到同一間小型電腦室考試，大家同時透過話筒錄音，即使戴著耳機仍能清楚聽見其他人不停說話。王同學支持取消普通話畢業要求，指學生已和校方已長時間交涉，而校方回應並不積極。她強調在「佔領」語文中心風波中有同學講粗口絕非問題重點，應聚焦在討論普通話畢業要求。

26991992_1532530516831138_4053422810528479620_n
圖：浸大編委會為近日普通話事件出版號外，當中有學生披露在豁免試面對「向遊客介紹一條九龍經西隧過海的巴士路線特質及乘搭方法」的問題

讀浸大 悔終生

普通話考變考西隧巴士路線

考試內容都要合理啩

仲要九龍經西隧
住新界嗰D真係唔會識答
除非係巴膠

唔係點fail大部份人要你報普通話班

就算你普通話流利
你依家變咗考啲冷知識
你幾流利都係肥佬㗎

住九龍都唔識啦，仲要講特質？有乜特質

屌，係香港讀書香港生活學乜撚野普通話呀，香港粗口仲博大精深啦，屌你老母

標準答案：973

是但搵個蝗國生問下點邊條巴士線係啱先啦,
問100個100個都死.

(但係人地唔駛考喎 港豬有排受呀)

蝗國人代代都考IELTS/TOEFL 移民/去外國讀書,
你班港豬就考唔到蝗話試就無得畢業, 讀多四年之後同四年前考唔到DSE果個人學歷一樣，
仲要無腦到俾CCTVB SPIN 兩野個論點就由不平等要你修/考蝗話試變大學生應唔應該講粗口。
我係蝗國人的話都覺得，抵你班港豬俾人圈養

她面對的兩題為「共享單車在香港可否成功」及「如何在香港興建更多中醫院」。她認為「根本唔係日常溝通用的普通話」，指同學若對有關議題並不認識的話，即使以廣東話亦難以討論，何況是以普通話進行。

考呢兩條又好易?關考蝗語咩事?
而家考多次DSE 呀?

我淨係知西隧有轉車站同埋好似全部都9字頭

真係好痴線

巴膠出題？

介紹數碼港去長沙灣果條 一上車就訓到落車

點解要用普通話向遊客介紹？
個前設已經錯左

正確答案：支那人滾出香港 世界 萬國幫到你

講真, 生活上嘅野好多唔用到就唔識嫁啦,
叫個唔係住屯天元嘅人問你點搭輕鐵,
比埋張圖你睇1分鐘我諗都有一半人答唔出山景村果兩個站係點搭